**唐莊宗李存-{勗}-**，[山西](../Page/山西.md "wikilink")[应县人](../Page/应县.md "wikilink")，[沙陀族](../Page/沙陀.md "wikilink")，本姓**朱邪**，因其父是[河東](../Page/河東郡_\(中國\).md "wikilink")[節度使](../Page/節度使.md "wikilink")[李克用受](../Page/李克用.md "wikilink")[唐懿宗赐以李姓](../Page/唐懿宗.md "wikilink")，而改姓李，諱**存-{勗}-**（），唐光启元年正月（885年12月）生于[山西](../Page/山西.md "wikilink")[应县](../Page/应县.md "wikilink")，[五代時期](../Page/五代.md "wikilink")[后唐开国皇帝](../Page/后唐.md "wikilink")。小名“亚子”，藝名“**李天下**”，以勇猛闻名。

923年5月13日在[魏州](../Page/魏州.md "wikilink")（[河北](../Page/河北.md "wikilink")[大名府](../Page/大名府.md "wikilink")）称帝，[国号唐](../Page/国号.md "wikilink")，史称[后唐](../Page/后唐.md "wikilink")。後因義兄[李嗣源被軍士擁戴](../Page/李嗣源.md "wikilink")[造反](../Page/造反.md "wikilink")，揮軍直取[洛陽](../Page/洛陽.md "wikilink")。宮中指揮使[郭从谦為報仇](../Page/郭从谦.md "wikilink")，趁機發動兵變——[興教門之變](../Page/興教門之變.md "wikilink")，將存勗殺害。

## 出生日期

| 《[册府元龟](../Page/册府元龟.md "wikilink")》 | 万寿节       | 公历         |
| ------------------------------------ | --------- | ---------- |
| 同光元年                                 | 十月壬辰（二十二） | 923年12月2日  |
| 同光二年                                 | 十月丁亥（二十二） | 924年11月21日 |
| 同光三年                                 | 十月辛巳（二十二） | 925年11月10日 |

| 光启元年 | 正月       | 二月       | 三月       | 闰三月      | 四月       | 五月       | 六月       | 七月       | 八月       | 九月        | 十月        | 十一月       | 十二月     |
| ---- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | --------- | --------- | --------- | ------- |
| 朔日   | 丁巳       | 丁亥       | 丙辰       | 丙戌       | 乙卯       | 乙酉       | 甲寅       | 癸未       | 癸丑       | 壬午        | 壬子        | 辛巳        | 辛亥      |
| 公历   | 885.1.20 | 885.2.19 | 885.3.20 | 885.4.19 | 885.5.18 | 885.6.17 | 885.7.16 | 885.8.14 | 885.9.13 | 885.10.12 | 885.11.11 | 885.12.10 | 886.1.9 |
|      |          |          |          |          |          |          |          |          |          |           |           |           |         |

《旧五代史》记载：庄宗光圣神闵孝皇帝，讳存勖，武皇帝之长子也。母曰贞简皇后曹氏，以唐光启元年岁在乙巳，冬十月二十二日癸亥，生帝于晋阳宫。
《册府元龟》记载：后唐庄宗以光启元年十月癸亥生于晋阳宫。
《旧唐书》记载：十二月辛亥朔。
李存勖以唐光启元年十月二十二日（885年12月2日）生于晋阳宫，而十月二十二日不是癸亥是癸酉，十月十二日才是癸亥。同光元年至三年的万寿节（李存勖生日）皆在十月二十二日，李存勖的生日就是十月二十二日。光启元年十月壬子朔，癸亥是十二日，癸酉是二十二日，李存勖若生于十二日何以过二十二日生日，此当是编纂者失察误抄所致。

## 生平

### 少年時代

[李存勗是](../Page/李存勗.md "wikilink")[李克用與](../Page/李克用.md "wikilink")[貞簡皇后曹氏的長子](../Page/貞簡皇后.md "wikilink")。他自幼擅長[騎馬](../Page/騎馬.md "wikilink")[射箭](../Page/射箭.md "wikilink")，膽力過人，為[李克用所寵愛](../Page/李克用.md "wikilink")。少年時隨父作戰，11歲就與父親到長安向[唐朝朝廷報功](../Page/唐朝.md "wikilink")，得到[唐昭宗的賞賜和誇獎](../Page/唐昭宗.md "wikilink")。

[李存勗成年後狀貌雄偉瑰麗](../Page/李存勗.md "wikilink")，得習《春秋》，豁達而且通大義，並勇敢善戰，熟知戰略要術。他又喜愛音樂、歌舞、[俳優之戲](../Page/俳優.md "wikilink")，旁人多有異談。當時，軍閥割據混戰、佔據河東的[李克用常被控制河南的](../Page/李克用.md "wikilink")[朱溫牽制圍困](../Page/朱溫.md "wikilink")，兵力不足，地盤狹小，非常悲觀。[李存勗勸說其父](../Page/李存勗.md "wikilink")：“[朱全忠恃其武力](../Page/朱全忠.md "wikilink")，吞滅四鄰，想篡奪帝位，這是自取滅亡。我們千萬不可灰心喪氣，要積蓄力量，等待時機”。[李克用聽後大為高興](../Page/李克用.md "wikilink")，重新振作起來，與[朱全忠對抗](../Page/朱全忠.md "wikilink")。

### 即位晉王

後梁[開平二年](../Page/開平.md "wikilink")(908年)正月，李克用病死，李存勗於同月襲晉王位。但是當時的兵馬大權歸於其叔父[李克寧](../Page/李克寧_\(五代\).md "wikilink")，軍民之事皆由李克寧決定，權柄既重，令眾人皆攀附李克寧。當辦完喪事後，李存勗與[張承業](../Page/張承業.md "wikilink")、[李存璋設計](../Page/李存璋.md "wikilink")，要除去勢力龐大的叔父[李克寧](../Page/李克寧.md "wikilink")。同年二月二十日，當諸將於府第時，乃伏兵於府中，置酒大會，李克寧既至，於席間擒下[李存顥](../Page/李存顥.md "wikilink")、李克寧二人，李存勗哭著責備李克寧：「姪兒一開始就打算把軍隊、政權都讓給叔父，叔父不願意背棄我父親的遺命，怎麼現在又把我跟我母親丟給豺狼虎豹？叔父怎麼忍心？」李克寧泣對：「這是讒言啊，我還能說甚麼？」當日，李克寧與李存顥俱伏法。

其後，李存勗認為潞州（今山西上黨）是河東屏障，沒有潞州對河東不利，所以他立即率軍從晉陽出發，直取上黨，乘大霧突襲圍潞州的梁軍，大獲全勝。李存勗的用兵之奇使梁太祖朱溫大驚，他說：「生兒子就要生李存勗一樣的兒子，[李克用不會滅亡了啊](../Page/李克用.md "wikilink")！至於我的兒子，豬狗之輩而已！」

### 建立後唐

當潞州之圍解決後，河東威振，控制[鎮州的](../Page/鎮州_\(唐朝\).md "wikilink")[王鎔和控制](../Page/王鎔.md "wikilink")[定州的](../Page/定州.md "wikilink")[王處直見形勢驟變](../Page/王處直.md "wikilink")，也動搖了依附後梁的信心，竟然和李存勗結成聯盟共同對付後梁。後梁為了保護河北之地，不惜一切，出兵再戰，於是雙方在[柏鄉又展開了一場血戰](../Page/柏鄉.md "wikilink")。[柏鄉之戰中](../Page/柏鄉之戰.md "wikilink")，晉軍有[周德威等三千騎兵和鎮州](../Page/周德威.md "wikilink")、定州兵；對方梁軍有[王景仁率領的禁軍和魏博兵八萬](../Page/王景仁.md "wikilink")。梁軍守衛柏鄉、以逸待勞，在地形、兵力、裝備幾方面處於優勢；而晉軍是騎兵，機動性和進攻能力大，對梁軍構成威脅。戰役開始，李存勗採用周德威建議，引誘梁兵出城，聚而殲之，晉軍主動後撤。梁軍主將王景仁果然上當，傾巢而出。晉軍抓住機會，以騎兵猛烈突擊梁軍，周德威攻右翼，李嗣源攻左翼，鼓譟而進。這時晉軍李存璋率領的騎兵大隊也趕上，梁軍丟盔棄甲，死傷殆盡。這一仗，使梁軍喪失了對河北的控制權，之後，朱溫一聽晉軍就談虎色變。而李存勗卻進一步安定了河東局勢，他息兵行賞，任用賢才，懲治貪官惡吏，寬刑減賦，一時河東大治。

李克用臨死時，交給李存勗三支箭，囑咐他要完成三件大事：一是討伐[劉仁恭](../Page/劉仁恭.md "wikilink")，攻克[幽州](../Page/幽州.md "wikilink")；二是征討[契丹](../Page/契丹.md "wikilink")，解除北方邊境的威脅；第三件大事就是要消滅世敵朱溫。他將三支箭供奉在家廟裡，每臨出征就派人取來，放在精製的絲套裡，帶著上陣，打了勝仗，又送回家廟，表示完成了任務。其後李存勗達成李克用遺志，打敗契丹，攻破[燕地](../Page/燕.md "wikilink")，並且攻滅[劉守光與](../Page/劉守光.md "wikilink")[劉仁恭父子割據的](../Page/劉仁恭.md "wikilink")[桀燕政權](../Page/桀燕.md "wikilink")，並且於923年，在[魏州](../Page/魏州.md "wikilink")（[河北](../Page/河北.md "wikilink")[大名縣西](../Page/大名縣.md "wikilink")）稱帝，國號為唐，史稱[後唐](../Page/後唐.md "wikilink")，其後攻滅[後梁](../Page/後梁.md "wikilink")，統一北方。李存勗還收降了[李茂貞建立的](../Page/李茂貞.md "wikilink")[岐](../Page/岐.md "wikilink")，並攻滅[王建所建立的](../Page/王建_\(前蜀\).md "wikilink")[前蜀](../Page/前蜀.md "wikilink")。

李存勗以唐朝赐姓为李的合法继承人身份，打起中兴[唐朝的旗号](../Page/唐朝.md "wikilink")，并为[唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")[皇帝立庙](../Page/皇帝.md "wikilink")。又以诛灭唐朝逆臣之名，[族灭了](../Page/族灭.md "wikilink")[后梁](../Page/后梁.md "wikilink")[宰相](../Page/宰相.md "wikilink")[敬翔](../Page/敬翔.md "wikilink")、[李振等人](../Page/李振.md "wikilink")，将帮助朱溫篡唐的旧臣11人贬官。

但李存勗到了晚年自認為已經拚命一生，應該好好享樂，遂荒廢朝政。李存勗自幼喜歡看戲、演戲，常粉墨登場，並自號[藝名](../Page/藝名.md "wikilink")“李天下”。[伶人大受](../Page/伶人.md "wikilink")[皇帝寵幸](../Page/皇帝.md "wikilink")，以至于伶人[景进干预朝政](../Page/景进.md "wikilink")。士大夫皆气愤，又不敢出气。李存勗又派伶人、[宦官搶民女入宮](../Page/宦官.md "wikilink")，強擄[魏博](../Page/魏博.md "wikilink")[士卒們妻女千餘人](../Page/士卒.md "wikilink")，怨聲四起。同光二年，李存勗恢复旧唐宦官的势力，本来已经消失的监军又凌驾于藩镇之上，导致诸将更大的不满。\[1\][同光三年](../Page/同光.md "wikilink")（925年），李存勗派遣兒子魏王[李继岌](../Page/李继岌.md "wikilink")、侍中[郭崇韬](../Page/郭崇韬.md "wikilink")，攻滅前蜀。但是其後继岌、崇韬互相猜疑。郭崇韬又得罪宦官，李存勗於是对崇韬起疑，下命[孟知祥入蜀](../Page/孟知祥.md "wikilink")，见机行事\[2\]。翌年，李存勗被宦官的谗言所迷惑，诛杀了[朱友谦](../Page/朱友谦.md "wikilink")、[李存乂](../Page/李存乂.md "wikilink")。后唐朝廷人心惶惶。

後唐同光四年（926年），[魏博士兵](../Page/魏博.md "wikilink")[皇甫暉在](../Page/皇甫暉.md "wikilink")[鄴城叛亂](../Page/鄴城.md "wikilink")，是為[鄴城之亂](../Page/鄴城之亂.md "wikilink")，李存勗命[李绍荣前往討伐](../Page/李绍荣.md "wikilink")，久不能下，无奈命[李嗣源攻](../Page/李嗣源.md "wikilink")[鄴城](../Page/鄴城.md "wikilink")，李嗣源命其女婿[石敬瑭同征](../Page/石敬瑭.md "wikilink")。兵進[魏州時](../Page/魏州.md "wikilink")，李嗣源卻被叛軍擁戴，恭迎入城，李嗣源百口莫辯，石敬瑭表示就算不造反也無法免責，李嗣源因而擁兵自立，與魏博的叛軍合兵造反。李嗣源占據[汴州](../Page/汴州.md "wikilink")（今[河南](../Page/河南.md "wikilink")[開封](../Page/開封.md "wikilink")），進軍[洛邑](../Page/洛邑.md "wikilink")，先鋒[石敬瑭則帶兵逼進汜水關](../Page/石敬瑭.md "wikilink")（河南[滎陽汜水鎮](../Page/滎陽.md "wikilink")），李存勗決定親-{征}-反擊。

### [興教門之變](../Page/興教門之變.md "wikilink")

這時擔任指揮使的伶人[郭从谦不知](../Page/郭从谦.md "wikilink")[李存乂已被莊宗殺死](../Page/李存乂.md "wikilink")，欲奉李存乂之名作乱，火燒[興教門](../Page/興教門.md "wikilink")。蕃汉马步使[朱守殷见危不救](../Page/朱守殷.md "wikilink")。李存勗當時僅有[符彥卿及](../Page/符彥卿.md "wikilink")[王全斌等少數將領效忠他](../Page/王全斌.md "wikilink")。[郭从谦率兵攻入皇城](../Page/郭从谦.md "wikilink")。李存勗被流箭射中。[王全斌將其扶至](../Page/王全斌.md "wikilink")[絳霄殿](../Page/絳霄殿.md "wikilink")。李存勗失血過多，渴懑求飲，經宦官奉進[酪漿](../Page/酪漿.md "wikilink")，喝完一杯，遽爾殞命。\[3\]王全斌大慟而去。一名伶人揀丟棄的樂器放在李存勗屍體上，點火焚屍。\[4\]史稱[興教門之變](../Page/興教門之變.md "wikilink")。[李嗣源入](../Page/李嗣源.md "wikilink")[洛陽杀尽叛臣](../Page/洛陽.md "wikilink")，葬李存勗屍骨于[雍陵](../Page/雍陵.md "wikilink")，進廟號莊宗，李嗣源在[汴州稱帝](../Page/汴州.md "wikilink")，是為[後唐明宗](../Page/後唐明宗.md "wikilink")。

## 评价

李存勗[稱帝](../Page/稱帝.md "wikilink")[即位之前](../Page/即位.md "wikilink")，和[后梁血战十餘年](../Page/后梁.md "wikilink")，大小百餘战，作战英勇异常。但打了天下，却不懂得治天下，宠幸伶人，重用[宦官](../Page/宦官.md "wikilink")，又吝於[銀錢](../Page/銀錢.md "wikilink")，不抚恤[士卒](../Page/士卒.md "wikilink")，三年後因[兵变被杀](../Page/兵变.md "wikilink")，失败之速，亦是罕见。
北宋[歐陽修寫](../Page/歐陽修.md "wikilink")《[新五代史](../Page/新五代史.md "wikilink")·伶官傳序》便是討論李存勗沉溺逸樂、寵信樂官而致亡國的史實，叹惜李存勗“方其盛也，举天下之豪杰复能与之争；及其衰也，数十伶人困之，而身死国灭，为天下笑。”，說明“憂勞可以興國，逸豫可以亡身”的歷史規律
。
《[旧五代史](../Page/旧五代史.md "wikilink")》则称赞李存勗是“中兴之主”，是唐朝的合法继承者，但語鋒一轉，隨即批評他“忘櫛沐之艱難，徇色禽之荒樂”、“伶人亂政、靳吝貨財、大臣無罪以獲誅、眾口吞聲而避禍”
。

[朱温评价李存勗说](../Page/朱温.md "wikilink")“生子当如李亚子”，[中國共產黨中央委員會主席](../Page/中國共產黨中央委員會主席.md "wikilink")[毛澤東也同意這個看法](../Page/毛澤東.md "wikilink")。\[5\]\[6\]\[7\]

## 家庭

### 后妃

  - [皇后刘氏](../Page/刘玉娘.md "wikilink")，原為妾室，立为[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")。
  - [淑妃韩氏](../Page/韓淑妃_\(後唐莊宗\).md "wikilink")，原為正室，册为[淑妃](../Page/淑妃.md "wikilink")。
  - [德妃伊氏](../Page/伊德妃.md "wikilink")，妾室，册为[德妃](../Page/德妃.md "wikilink")。
  - 昭仪侯氏，封汧国夫人\[8\]\[9\]
  - [昭容夏氏](../Page/夏氏_\(耶律倍\).md "wikilink")，封虢国夫人，被[后唐明宗赐婚嫁于](../Page/李嗣源.md "wikilink")[耶律倍](../Page/耶律倍.md "wikilink")
  - 昭媛白氏，封沂国夫人
  - 出使美宣邓氏，封珝国夫人
  - 御正楚真张氏，封凉国夫人
  - 司簿德美周氏，封宋国夫人
  - 侍真吴氏，封延陵郡夫人
  - 懿才王氏，封太原郡夫人
  - 咸一韩氏，封昌黎郡夫人
  - 瑶芳张氏，封清河郡夫人
  - 懿德王氏，封琅琊郡夫人
  - 宣一马氏，封扶风郡夫人
  - 某氏，莊宗爱姬，有子，为皇后刘玉娘所设计，于同光三年（925年）归于[元行钦](../Page/元行钦.md "wikilink")\[10\]\[11\]
  - [郭氏](../Page/郭妃_\(後梁末帝\).md "wikilink")，[后梁末帝朱友贞妃](../Page/朱友貞.md "wikilink")，入莊宗后宫，出家为尼，后晋时主持朱友贞之丧
  - [李氏](../Page/李太后_\(後蜀高祖\).md "wikilink")，莊宗登基前的[側室](../Page/側室.md "wikilink")，后被赐给[孟知祥](../Page/孟知祥.md "wikilink")\[12\]\[13\]。
  - [侯氏](../Page/侯氏_\(后唐庄宗\).md "wikilink")，原为[符道昭妻](../Page/符道昭.md "wikilink")，与昭仪侯氏是否为同一人，无考\[14\]。

### 兄弟

1.  永王[李存霸](../Page/李存霸.md "wikilink")
2.  邕王[李存美](../Page/李存美.md "wikilink")
3.  薛王[李存礼](../Page/李存礼.md "wikilink")
4.  申王[李存渥](../Page/李存渥.md "wikilink")
5.  睦王[李存乂](../Page/李存乂.md "wikilink")
6.  通王[李存确](../Page/李存确.md "wikilink")
7.  雅王[李存纪](../Page/李存纪.md "wikilink")
8.  [李存矩](../Page/李存矩.md "wikilink")

### 子女

#### 子

1.  （佚名）
2.  （佚名）
3.  魏王[李繼岌](../Page/李繼岌.md "wikilink")，925年封，926年自杀
4.  守王[李繼潼](../Page/李繼潼.md "wikilink")
5.  光王[李繼嵩](../Page/李繼嵩.md "wikilink")
6.  真王[李繼蟾](../Page/李繼蟾.md "wikilink")
7.  川王[李繼嶢](../Page/李繼嶢.md "wikilink")

曾孙李佑，[宋仁宗](../Page/宋仁宗.md "wikilink")[天圣四年](../Page/天圣.md "wikilink")（1026年）四月由安德节度推官改授西京留守推官。

#### 女

  - [义宁公主](../Page/义宁公主_\(后唐\).md "wikilink")，嫁[光禄大夫](../Page/光禄大夫.md "wikilink")、检校司徒、前[房州刺史兼](../Page/房州.md "wikilink")[御史大夫](../Page/御史大夫.md "wikilink")、[上柱国](../Page/上柱国.md "wikilink")[广平郡人宋廷浩](../Page/广平郡.md "wikilink")

外孫宋偓，外孫媳[後漢](../Page/後漢.md "wikilink")[永寧公主劉氏](../Page/永宁公主_\(后汉高祖\).md "wikilink")

外曾孫婿[宋太祖](../Page/宋太祖.md "wikilink")、張子野、孟隆諗 (後蜀孟玄喆之子)、寇準、韓崇訓、王德用

#### 義子

1.  歸德節度使[李紹榮](../Page/李紹榮.md "wikilink")（原名元行欽）
2.  宣武節度使[李绍安](../Page/李绍安.md "wikilink")（原名袁象先）
3.  樞密使[李紹宏](../Page/李紹宏.md "wikilink")（原姓馬）
4.  鄭州防禦使[李紹琛](../Page/李紹琛.md "wikilink")（原名康延孝）
5.  平王[李紹崇](../Page/李紹崇.md "wikilink")
6.  盧龍節度使[李紹斌](../Page/李紹斌.md "wikilink")（原名趙行實，後名趙德鈞）
7.  泰寧節度使[李紹欽](../Page/李紹欽.md "wikilink")（原名段凝）
8.  保義留後[李紹真](../Page/李紹真.md "wikilink")（原名霍彥威）
9.  洺州刺史[李紹能](../Page/李紹能.md "wikilink")（原名米君立）
10. 齊州防禦使[李紹虔](../Page/李紹虔.md "wikilink")（原名王晏球）
11. 河陽節度使[李紹奇](../Page/李紹奇.md "wikilink")（原名夏魯奇）
12. 南東道節度使[李紹珙](../Page/李紹珙.md "wikilink")（原名[劉訓](../Page/刘训_\(后唐\).md "wikilink")）
13. 貝州刺史[李紹英](../Page/李紹英.md "wikilink")（原名房知溫）
14. 護國節度使[李繼麟](../Page/李繼麟.md "wikilink")（原名朱友謙）
15. 忠武節度使[李紹瓊](../Page/李紹瓊.md "wikilink")（原名萇從簡）
16. 金槍指揮使[李繼璟](../Page/李繼璟.md "wikilink")（原名李從審，為明宗[李嗣源長子](../Page/李嗣源.md "wikilink")）
17. 匡國節度使[李紹沖](../Page/李紹沖.md "wikilink")（原名溫韜）

## 脚注

<div class="references-small">

</div>

## 参考资料

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

## 研究書目

  - Richard L. Davis（戴仁柱）、馬佳著：《伶人．武士．獵手：後唐莊宗李存勗傳》（北京：中華書局，2009）。

[Category:後唐皇帝](../Category/後唐皇帝.md "wikilink")
[Category:五代十國戰爭身亡者](../Category/五代十國戰爭身亡者.md "wikilink")
[Category:中國被弒帝王](../Category/中國被弒帝王.md "wikilink")
[C存勗](../Category/李姓.md "wikilink")

1.  《资治通鉴·卷二百七十三》
2.  《资治通鉴·卷二百七十四》及孟知祥将行，帝语之曰：“闻郭崇韬有异志，卿到，为朕诛之。”知祥曰：“崇韬，国之勋旧，不宜有此。俟臣至蜀察之，苟无他志则遣还。”帝许之。
3.  《[资治通鉴](../Page/资治通鉴.md "wikilink")》卷二七五，“亂兵焚興敎門，緣城而入，近臣宿將皆釋甲潛遁，獨散員都指揮使李彥卿及宿衞軍校何福進、王全斌等十餘人力戰。俄而帝為流矢所中，鷹坊人善友扶帝自門樓下，至絳霄殿廡下，抽矢，渴懣求水，皇后不自省視，遣宦者進酪，須臾，帝殂。”，[胡三省註](../Page/胡三省.md "wikilink")：“酪，歷各翻，乳漿也。凡中矢刃傷血悶者，得水尚可活，飲酪是速死也。”
4.  《[新五代史](../Page/新五代史.md "wikilink")》卷十四，庄宗敬皇后刘氏传：“郭从谦反，庄宗中流矢，伤甚，卧绛霄殿廓下，渴欲得饮，后令宦官进飧酪，不自省视。庄宗崩，后与李存渥等焚嘉庆殿，拥百骑出师子门。后于马上以囊盛金器宝带，欲于太原造寺为尼。在道与存渥奸，及至太原，乃削发为尼。明宗入立，遣人赐后死。晋天福五年，追谥曰神闵敬皇后。”
5.
6.
7.
8.  《旧五代史
    卷三十二（唐书）·庄宗纪六》（同光二年十一月）庚戌......以昭仪侯氏为汧国夫人，昭容夏氏为虢国夫人，昭媛白氏为沛国夫人，出使美宣邓氏为魏国夫人，御正楚真张氏为凉国夫人，司簿德美周氏为宋国夫人，侍真吴氏为渤海郡夫人，其余并封郡夫人。
9.  《[旧五代史
    卷四十九（唐书）·列传一](http://www.guoxue.com/shibu/24shi/oldwudai/jwd_049.htm)》又案《五代会要》：庄宗朝内职，又有昭仪侯氏封汧国夫人，昭媛白氏封沂国夫人，出使美宣邓氏封珝国夫人，御正楚真张氏封凉国夫人，司簿德美周氏封宋国夫人，侍真吴氏封延陵郡夫人，懿才王氏封太原郡夫人，咸一韩氏封昌黎郡夫人，瑶芳张氏封清河郡夫人，懿德王氏封琅琊郡夫人，宣一马氏封扶风郡夫人，并同光二年十一月敕。
10. 《旧五代史
    卷七十（唐书）·列传二十二》三年，行钦丧妇。庄宗有所爱宫人生皇子者，刘皇后心忌之，会行钦入侍，庄宗劳之曰：“绍荣丧妇复娶耶！吾给尔婚财。”皇后指所忌宫人谓庄宗曰：“皇帝怜绍荣，可使为妇。”庄宗难违所请，微许之。皇后即命绍荣谢之，未退，肩舆已出。庄宗心不怿，佯不豫者累日，业已遣去，无如之何。
11. 《新五代史
    卷十四·唐家人传第二》庄宗有爱姬，甚有色而生子，后心患之。庄宗燕居宫中，元行钦侍侧，庄宗问曰：“尔新丧妇，其复娶乎？吾助尔聘。”后指爱姬请曰：“帝怜行钦，何不赐之？”庄宗不得已，阳诺之。后趣行钦拜谢，行钦再拜，起顾爱姬，肩舆已出宫矣。庄宗不乐，称疾不食者累日。
12. 《旧五代史》称李氏为李存勗“[嫔御](../Page/嫔御.md "wikilink")”，而李存勗在位时间为923年5月13日至926年5月15日，而李氏早在919年已生下[孟昶](../Page/孟昶.md "wikilink")。
13. 《旧五代史
    卷一百三十六·僭伪列传三》昶，知祥之第三子也。《宋朝事实》云：昶，初名仁赞。《挥尘余话》云：昶，字保元。母李氏，本庄宗之嫔御，以赐知祥。
14. 《[新五代史](../Page/新五代史.md "wikilink") 卷十四
    唐家人传第二》先时，庄宗攻梁军于夹城，得符道昭妻侯氏，宠专诸宫，宫中谓之“夹寨夫人”。庄宗出兵四方，常以侯氏从军。